★香港IT有幾落後---申請居屋40年不變 要遞交紙本表格

本年度房委會居屋項目3月29日起接受申請，相信有不少市民已完成交表。對於一眾要大費周章親身到樂富或是郵寄交表的申請者而言，或許會有一個疑問：為何上期房協資助房屋容許以網上遞交申請，可是作為全港最大業主的房委會，偏偏一定要交紙本表格這麼麻煩？

其實政府20年前推動公共服務電子化，到今日一直把「智慧城市」擺在嘴邊，但成效如何公眾「有目共睹」。申請居屋要遞交紙本表格的方式，已經是「40年不變」，到現時還是要大量申請者親身拿到辦事處交紙本表格。有立法會議員指出，房委會一直以「技術理由」推搪電子化，到現時還是沒有更新系統，認為在如今的互聯網年代，還要大批市民擠到一個地方交表，完全不合理。

需親身交表 申請者「排到出馬路」

現行房委會遞交居屋申請方法，已經維持多年。政府自70年代推出居者有其屋計劃，1978年正式推出發售，申請者也是需要親身或郵遞交表。

因應資訊科技的發展，政府在90年代末就開始推動公共服務電子化，加強多項政府服務，例如建立政府一站通、網上申請系統等，因此現時一些較簡單的服務例如報稅交稅、申請部分政府職位、預約康文署場地等都可在網上進行。

據悉，房委會內部當時也研究過將居屋申請轉移到網上，便利每期數以萬計的申請者。可是後來政府在2002年宣布停建居屋，計劃也就不了了之。

結果，在2014年底政府重推居屋後，房委會還是採取舊有的派表交表方式，綠表申請人可以交到各區屋邨辦事處，但白表人士只能交到樂富的房委會客務中心。到2015年1月12日截止交表當日，由於交表的人實在太多，人龍排到出中心外，伸延至樂富巴士總站甚至佔領部分馬路，引起不少市民不滿。

麻煩又易出錯 排頭位申請者「慘變」二千多位

時至今日，房委會居屋申請者還是不能通過網上申請，只能在網上下載申請表，列印填好並遞交。此種做法既浪費紙張，對申請者也構成不便，市民至少也要找個信封入好文件寄出，要是不想冒寄失風險就要專程走到樂富房委會客戶服務中心交表。更麻煩的是申請費用不能交現金，只能交劃線支票或本票，對一些平日沒有用支票習慣的市民而言，既不方便，也增加出錯風險。

房委會收到表格後，會外判聘請人手輸入資料，這既增加成本，也白白提高出錯機會。例如在2015年居屋申請之中，就有綠表申請者的資料被入錯，原本根據攪珠結果可排第1，卻變成第2,000多位，揀樓無望。而申請人本屬「家有長者優先選樓家庭」揀樓類別，卻被錯誤歸入為「中轉屋清拆計劃影響家庭」。房署最後要重新覆檢所有申請。

電子簽署要搞好多野，又少人用，亂咁交，唔整好過

房協都上網交啦屌
房署on99

啲冰有咁大粒得咁大粒
啲飲管有咁粗得咁粗
啲位有咁窄得咁窄

啲form有咁麻煩得咁麻煩

hk no IT

係喎
房協方便過你，平過你
房委會食屎啦

高科技炒樓

按你咁講呢世都唔洗進步啦
問題係政府冇身體力行咁推廣過
政府大可以強制市民用電子簽署

好似張身份證可以有好多功能
依加咪又係用黎借書 同過關

買樓都要真人去排隊

小學雞：d Math 、英文.......好難，唔好讀

房署連d影印機都柒過人，要指定顏色才影到（80年代產品）

香港人 linux 都唔敢用

申請稅務易，其中標榜環保慳紙，但申請就要交實體申請表

因為要公平，等唔識用電腦嘅人，例如老弱婦孺都可以申請

On9 又可以上網報又可以交form咪得

岩呀，比錯負評sor